<resources>
    <string name="app_name">Simunade - ADS 2021</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <!-- Strings used for fragments for navigation -->
    <string name="first_fragment_label">First Fragment</string>
    <string name="second_fragment_label">Second Fragment</string>
    <string name="next">Next</string>
    <string name="previous">Previous</string>
    <string name="home">Home</string>
    <string name="creditos">Creditos</string>
    <string name="sobre">Sobre</string>
    <string name="prova">Prova</string>
    <string name="text1">Texto I</string>
    <string name="text2">Texto II</string>

    <!-- Botões gerais -->
    <string name="anterior"></string>
    <string name="um">1</string>
    <string name="dois">2</string>
    <string name="tres">3</string>
    <string name="quatro">4</string>
    <string name="cinco">5</string>
    <string name="seis">6</string>
    <string name="sete">7</string>
    <string name="proximo">></string>
    <string name="finalizar">Finalizar</string>
    <string name="prox">Proxima</string>

    <!-- Textos referentes à questão 1 -->
    <string name="q1">Questão 1</string>
    <string name="txtq1">A chance de uma criança de baixa renda ter um futuro melhor que a realidade em que nasceu está,
em maior ou menor grau, relacionada à escolaridade e ao nível de renda de seus pais. Nos países ricos,
o "elevador social" anda mais rápido. Nos emergentes, mais devagar. No Brasil, ainda mais lentamente.
O país ocupa a segunda pior posição em um estudo sobre mobilidade social feito pela Organização
para a Cooperação e Desenvolvimento Econômico (OCDE), em 2018, com dados de 30 países. Segundo
os resultados, seriam necessárias nove gerações para que os descendentes de um brasileiro entre os
10% mais pobres ati ngissem o nível médio de rendimento do país. A esti mati va é a mesma para a
África do Sul e só perde para a Colômbia, onde o período de ascensão levaria 11 gerações. Mais de
1/3 daqueles que nascem entre os 20% mais pobres no Brasil permanece na base da pirâmide, enquanto
apenas 7% consegue chegar aos 20% mais ricos. Filhos de pais na base da pirâmide têm difi culdade
de acesso à saúde e maior probabilidade de frequentar uma escola com ensino de baixa qualidade.
A educação precária, em geral, limita as opções para esses jovens no mercado de trabalho.
Sobram-lhes empregos de baixa remuneração, em que a possibilidade de crescimento salarial para
quem tem pouca qualifi cação é pequena – e a chance de perpetuação do ciclo de pobreza, grande.</string>
    <string name="fonteq1"> LEMOS, V. Brasil é o segundo pior em mobilidade social em ranking de 30 países. BBC News Brasil, 15 jun. 2018 (adaptado).</string>
    <string name="enunciadoq1">A parti r das informações apresentadas, é correto afi rmar que</string>
    <string name="opcaq1">o fator ambiental e o fator demográfi co afetam a mobilidade social observada, sendo ela menor nos
países que apresentam as maiores taxas de natalidade.</string>
    <string name="opcbq1">a baixa organização social dos economicamente menos favorecidos determina a baixa mobilidade
social da base para o topo da pirâmide.</string>
    <string name="opccq1">a mobilidade social é caracterizada por um fator ancestral que se revela ao longo das gerações, sendo
um limitador da efi cácia de políti cas públicas de redução das desigualdades sociais.</string>
    <string name="opcdq1">a análise de mobilidade social permite a observação de um ciclo vicioso, que se caracteriza por uma
subida nas camadas sociais seguida de uma queda, repeti ndo-se esse ciclo de modo sucessivo.</string>
    <string name="opceq1">a ascensão social depende de fatores viabilizadores que estão fora do alcance das camadas pobres,
o que ocasiona confl itos sociais em busca do acesso a tais fatores.</string>

    <!-- Textos referentes à questão 2 -->
    <string name="q2">Questão 2</string>
    <string name="txtq2">Em alguns países da Europa, permite-se que um produto de menor valor estéti co seja comercializado.
Estamos falando de um pepino deformado ou de uma cebola pequena, mas não de um produto
contaminado com resíduos químicos ou agentes biológicos. No caso do Brasil, o problema vai além da
aparência, porque há hortaliças ruins – contaminadas, murchas, machucadas – que chegam às bancas
para ser comercializadas.
 Mas, se nos dois contextos há perda de alimentos e preconceito em relação às hortaliças fora do padrão
visual, mas boas para o consumo, quais seriam as alternati vas para evitar o desperdício e melhorar a
qualidade dos produtos? Para os pesquisadores do assunto, não adianta replicar a experiência europeia no
Brasil, de exigir hortaliças esteti camente perfeitas, porque também teríamos produtos sendo desprezados
ainda na etapa de produção. Não devemos passar de um mercado pouco exigente, que gera desperdício
no varejo e nas residências, para um mercado exigente que gera perda no campo.
 A solução do problema é conscienti zar os diversos elos da cadeia produti va, especialmente varejistas
e consumidores, para que sejam esclarecidos sobre quais aspectos da aparência das hortaliças
comprometem a qualidade. Quanto maior a exigência do mercado por hortaliças de aparência perfeita,
maior o desperdício de alimentos. Por sua vez, quanto maior a exigência por hortaliças sem danos,
causados pela falta de cuidado e pela falta de higiene, menor será a perda de alimentos e maior a
qualidade da alimentação da população brasileira.</string>
    <string name="fonteq2_txt1">Disponível em: htt ps://www.facebook.com/embrapa/photos/a.609357055926350/733391400189581/?type=1theater.
Acesso em: 27 maio 2020.</string>
    <string name="fonteq2_txt2">Disponível em: htt ps://www.embrapa.br/busca-de-noti cias/-/noti cia/29626389/manuseio-correto-preserva-a-qualidade-e
-a-vida-uti l-das-hortalicas. Acesso em: 27 maio 2020 (adaptado).</string>
    <string name="enunciadoq2_pt1"> Considerando as informações apresentadas nos textos, avalie as asserções a seguir e a relação proposta
        entre elas.</string>
    <string name="enunciadoq2_pt2">I. O texto I sinteti za uma informação principal do texto II, ao apresentar critérios disti nti vos de
alterações visuais que têm efeitos puramente estéti cos em produtos alimentí cios daquelas que
têm implicações na qualidade desses produtos.</string>
    <string name="porque">PORQUE</string>
    <string name="enunciadoq2_pt3">II. O texto II divulga que o aumento das perdas na cadeia produti va de hortaliças no Brasil
é proporcional à elevação de exigências dos consumidores pela aparência de produtos
        agropecuários.</string>
    <string name="enunciadoq2_pt4">A respeito dessas asserções, assinale a opção correta.</string>
    <string name="opcaq2">As asserções I e II são proposições verdadeiras, e a II é uma justi fi cati va correta da I.</string>
    <string name="opcbq2">As asserções I e II são proposições verdadeiras, mas a II não é uma justi fi cati va correta da I.</string>
    <string name="opccq2">A asserção I é uma proposição verdadeira, e a II é uma proposição falsa.</string>
    <string name="opcdq2"> A asserção I é uma proposição falsa, e a II é uma proposição verdadeira.</string>
    <string name="opceq2">As asserções I e II são proposições falsas.</string>

    <!-- Textos referentes à questão 3 -->
    <string name="q3">Questão 3</string>
    <string name="txtq3">Na Alemanha nazista, no auge da Segunda Guerra Mundial, surgiu a necessidade de abrir mais espaço
para os veículos automoti vos. Com muitos ciclistas, as bicicletas viraram um empecilho, forçando a
criação de um espaço exclusivo para elas – talvez as primeiras ciclovias do mundo. Mas, se na década
de 1940 os veículos eram prioridade, hoje, o uso de bicicletas – e das ciclovias – surge como uma das
principais alternati vas para melhorar a qualidade de vida nas grandes metrópoles. Quando políti cas
públicas incenti vam o uso de bicicletas como meio de transporte para curtas e médias distâncias, um
novo panorama se abre.</string>
    <string name="fonteq3_txt1">COSTA, J. Ciclovias ajudam a humanizar o espaço urbano. Ciência e Cultura . v. 68, n. 2, São Paulo, 2016 (adaptado) .</string>
    <string name="fonteq3_txt2">Disponível em: htt p://dopedal.blogspot.com/2012/05/charge-do-silverio-voz-da-serra.html. Acesso em: 29 de abr. 2020.</string>
    <string name="enunciadoq3_pt1">Considerando as informações apresentadas e o uso de bicicletas como alternati va para melhorar a
qualidade de vida nas cidades, avalie as afi rmações a seguir.</string>
    <string name="enunciadoq3_pt2">I. Dado que as bicicletas são veículos que ocupam pouco espaço na malha viária, prescinde-se de
investi mentos públicos em construção de ciclovias, sendo prioritárias campanhas de conscienti zação
de motoristas a respeito dos benefí cios do uso da bicicleta como meio de transporte.</string>
    <string name="enunciadoq3_pt3">II. O uso das bicicletas como meio de transporte contribui para a melhoria da qualidade de vida nas
grandes metrópoles, pois elas não emitem poluentes, além de esse uso proporcionar a práti ca de
ati vidade física.</string>
    <string name="enunciadoq3_pt4">III. A parti r da Segunda Guerra Mundial, durante o governo da Alemanha nazista, o uso da bicicleta
como meio de transporte tornou-se efi caz e passou a prevalecer nas cidades europeias.</string>
    <string name="enunciadoq3_pt5">É correto o que se afi rma em</string>
    <string name="opcaq3">I, apenas.</string>
    <string name="opcbq3">II, apenas.</string>
    <string name="opccq3">I e III, apenas.</string>
    <string name="opcdq3">II e III, apenas.</string>
    <string name="opceq3">I, II e III.</string>

    <!-- Textos referentes à questão 4 -->
    <string name="q4">Qustão 4</string>
    <string name="txtq4">Além do contexto econômico, o avanço da tecnologia também é um dos responsáveis pelo aumento dos
trabalhadores informais. E a tendência de contratação de freelancers por meio de plataformas digitais,
como aplicati vos de delivery e de mobilidade urbana, ganhou até um nome: Gig Economy , ou economia
dos bicos. Para os gigantes de tecnologia detentores desses aplicati vos, os motoristas são trabalhadores
autônomos, que não possuem vínculo empregatí cio. Além de não estarem sujeitos a nenhuma
regulamentação e proteção legal, os profi ssionais que desenvolvem esse ti po de trabalho deixam de
contribuir para a Previdência Social e de possuir benefí cios como Fundo de Garanti a por Tempo de
Serviço (FGTS), férias e décimo terceiro salário. Não obstante, ainda arcam com todo o custo da ati vidade
que exercem. Em uma reportagem que ouviu alguns desses trabalhadores, motoristas afi rmaram sofrer
com problemas de coluna e com o estresse no trânsito, além das longas jornadas de trabalho. Por esses
moti vos, a Gig Economy está no centro de uma discussão mundial acerca da responsabilidade dessas
companhias milionárias sobre as condições de trabalho da mão de obra que contratam. No meio do limbo
jurídico, quem sofre são os trabalhadores dessas plataformas, que fi cam duplamente desprotegidos ―
pelas empresas e pelo Estado.</string>
    <string name="fonteq4"> Disponível em: htt ps://exame.abril.com.br/carreira/quais-sao-as-consequencia-do-trabalho-informal-no-pais/.
Acesso em: 18 abr. 2020 (adaptado).</string>
    <string name="enunciadoq4_pt1">A parti r das informações apresentadas, avalie as asserções a seguir e a relação proposta entre elas.</string>
    <string name="enunciadoq4_pt2">I. Trabalhadores autônomos informais que atuam em plataformas digitais sem qualquer vínculo
empregatí cio, desprotegidos de regulamentação ou lei trabalhista, compõem a Gig Economy</string>
    <string name="enunciadoq4_pt3">II. Os trabalhadores, na Gig Economy , arcam com todos os custos necessários para desempenhar
o seu trabalho, ganham por produção e enfrentam longas jornadas diárias, o que os deixa mais
desgastados e com problemas de saúde.</string>
    <!-- Alguns textos da questão 4 eu reaproveitei da questão 2 pois era os mesmos textos -->
    
    <!-- Textos referente à questão 5 -->
    <string name="q5">Questão 5</string>
    <string name="txtq5_t1">Segundo o Ministério da Saúde, em 2017 o Brasil registrou uma média nacional de 5,7 óbitos para
100 mil habitantes. Na população indígena, foi registrado um número de óbitos três vezes maior que
a média nacional – 15,2. Destes registros, 44,8% (aproximadamente, 6,8 óbitos), são suicídios de
crianças e adolescentes entre 10 e 19 anos. Esses dados contrastam com o panorama nacional,
em que o maior índice é entre adolescentes e adultos de 15 a 20 anos.</string>
    <string name="txtq5_t2">Evidências apontam que, em determinadas minorias étnico-raciais, como os indígenas (aborígines ou
populações nati vas), o suicídio entre crianças apresenta taxas bem mais elevadas do que as observadas
na população geral. No Brasil, o enforcamento foi uti lizado mais frequentemente entre indígenas do que
entre não indígenas, não se observando, no primeiro grupo, suicídios por intoxicação ou por armas de
fogo. O mapa a seguir apresenta a distribuição dos óbitos por suicídio entre crianças e adolescentes
indígenas no Brasil, entre os anos de 2010 e 2014.</string>
    <string name="fonteq5_txt1">Disponível em: htt ps://www.cvv.org.br/blog/o-suicidio-do-povo-indigena/. Acesso em: 30 de abr. 2020 (adaptado).</string>
    <string name="fonteq5_txt2">SOUZA, M. Mortalidade por suicídio entre crianças indígenas no Brasil. Caderno de Saúde Pública, v.35, Rio de Janeiro, 2019 (adaptado).</string>
    <string name="enunciadoq5_pt1">Considerando as informações apresentadas e o alto índice de suicídio da população indígena, avalie as
afi rmações a seguir.</string>
    <string name="enunciadoq5_pt2">I. O elevado índice de suicídios entre crianças e adolescentes indígenas no país evidencia a 
necessidade de ações com foco nos direitos fundamentais desses indivíduos.</string>
    <string name="enunciadoq5_pt3">II. Os estados do Pará e de Tocanti ns são os que possuem os maiores índices de suicídio de indígenas
na faixa etária de 10 a 14 anos.</string>
    <string name="enunciadoq5_pt4">III. Os povos das tribos originárias do Brasil, no que tange a sua história e preservação cultural,
não estão amparados por direitos e garantias constitucionais.</string>
    <string name="enunciadoq5_pt5">IV. O estabelecimento de ações preventi vas ao suicídio nas comunidades indígenas deve considerar
os elementos globais que afetam a população em geral, na faixa etária entre 15 e 20 anos.</string>
    <string name="enunciadoq5_pt6">É correto apenas o que se afi rma em</string>
    <string name="opcaq5">I.</string>
    <string name="opcbq5">II.</string>
    <string name="opccq5"> I e III.</string>
    <string name="opcdq5">II e IV.</string>
    <string name="opceq5">III e IV.</string>


    <string name="hello_first_fragment">Hello first fragment</string>
    <string name="hello_second_fragment">Hello second fragment. Arg: %1$s</string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="title_activity_questoes">Questoes</string>
</resources>